[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_ARMY_AFRICA_NF10_0015.jpg "fig:缩略图")的聯合軍\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Corps_Nato.svg "fig:缩略图")

**军**（corps）是军队的一种[编制单位](../Page/编制.md "wikilink")，是高级战术部队。由若干个[师或者獨立](../Page/师_\(军队\).md "wikilink")[旅组成](../Page/旅.md "wikilink")，因此包含許多不同[兵種](../Page/兵種.md "wikilink")。

军的[指揮官称为](../Page/指揮官.md "wikilink")**军长**，[军衔一般是](../Page/军衔.md "wikilink")[中将或者](../Page/中将.md "wikilink")[少将](../Page/少将.md "wikilink")。在中國，[軍長是](../Page/軍長.md "wikilink")[正军职](../Page/正军职.md "wikilink")。

二战苏军的陆军部队按兵种分为步兵军、坦克军、炮兵军、骑兵军、机械化军、空降军等，还有[空军的歼击航空兵军](../Page/苏联空军.md "wikilink")、强击航空兵军、轰炸航空兵军、混合航空兵军，[防空部队的防空军](../Page/苏联国土防空军.md "wikilink")、歼击航空兵军等。中国人民解放军历史上有“陆军军”与“空军军”。

## 兵團、軍團

歷史上，在西方國家同時有“Army”和“Corps”建制時，前者譯為“軍”，作爲戰鬥部隊時後者譯為“軍團”，例如[澳紐軍團](../Page/澳紐軍團.md "wikilink")。

[英國陸軍中專司特定任務](../Page/英國陸軍.md "wikilink")（如[醫療](../Page/軍醫.md "wikilink")、[工兵](../Page/工兵.md "wikilink")、[通信等](../Page/通信.md "wikilink")）的非戰鬥單位亦稱作Corps，中文通常譯作**兵團**，例如。

然而，在中国人民解放军历史上曾经存在过的“兵团”事实上是高于军、大体与集团军平级的单位（1952年撤销）。日本将这一级建制单位称为“军团”，然而由于日本没有存在过这一级单位，所以该词汇只用于指代外国编制。

## 中華民國國軍

1949年[中華民國政府自中國大陸撤退來臺灣後](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，在[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[蔣中正指示下開始對](../Page/蔣中正.md "wikilink")[中華民國陸軍進行全面整編](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")，1950年7月完成第一次整編時，由18個軍縮編為12個軍。1952年至1954年間，實施第2次整編，由12個軍縮編為8個軍。

1955年7月，第4軍司令部改組為預備部隊訓練司令部，所屬第22師、第23師和第24師擴編為預備第1至9師。

1955年11月，實施新的指揮權責劃分，軍為戰術單位，建制部隊僅有軍部連及直屬部隊，其餘所指揮的部隊，則為任務需要而配備。

1956年5月，第18軍司令部裁撤，直屬部隊分別編入[中華民國海軍陸戰隊和砲兵部隊](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink")。至此，由8個軍裁減為6個軍一直到1989年。

1989年5月，根據“陸精”六號案，第21軍(馬祖軍)改編為[陸軍馬祖防衛司令部](../Page/陸軍馬祖防衛指揮部.md "wikilink")、第43軍(臺南軍)改編為[陸軍澎湖防衛司令部](../Page/陸軍澎湖防衛指揮部.md "wikilink")、第58軍(嘉義軍)裁撤。1989年7月，根據“陸精”七號案，第20軍(后里軍)改編為[成功嶺訓練中心](../Page/成功嶺.md "wikilink")、第32軍(新竹軍)改編為[陸軍花東防衛司令部](../Page/陸軍花東防衛指揮部.md "wikilink")、第69軍(臺北軍)裁撤。至此，陸軍無軍級編制。

2017年3月，原直屬[國防部參謀本部的](../Page/國防部參謀本部.md "wikilink")[飛彈指揮部移編空軍](../Page/飛彈指揮部.md "wikilink")，並於同年9月1日與[空軍防空砲兵指揮部整編為軍級的](../Page/空軍防空砲兵指揮部.md "wikilink")[空軍防空暨飛彈指揮部](../Page/空軍防空暨飛彈指揮部.md "wikilink")，指揮官等同軍長，為中將編制

## 中国人民解放军

解放军部队长期使用**纵队**而非“军”作为师的上一级单位，原因在于八路军（即第18集团军）以及新四军（新编第4军）的番号并非抗战结束立即撤销的，如新四军番号一直使用到1947年1月底。因此为了避免八路军、新四军下辖的“军”与两者本身混淆，当时各战略区一律使用纵队作为实际的军级单位直至1948年底。

在[解放战争期间解放军的纵队最终改编为军](../Page/解放战争.md "wikilink")。解放军的军级单位（对应苏军的军）一般下辖3个步兵师（对应苏军的师），其上为一般拥有2-3个军的[兵团](../Page/兵团.md "wikilink")（对应苏军的集团军）。在50-60年代兵团被撤销，军的编制逐渐进行改革，但仍基本保持三联制。至1969年为防备苏联威胁解放军共拥有36个军，其中35个步兵军1个空降军。1969年12月解放军根据三联制原则对全军番号实施调整，确立了军番号x3=师番号、师番号x3=团番号的原则。

直至70年代，解放军的军都编制且仅编制3个步兵师（或空降兵师），解放军的炮兵师和坦克师则归属于[军区之管辖](../Page/军区.md "wikilink")。从71年开始解放军开始以由军“代管”坦克师的形式进行部队合成化试点。在1985年的裁军和改革中解放军的36个军合并为24个[集团军](../Page/集团军.md "wikilink")（确切地说是23个集团军和1个军）坦克师和炮兵师被加强到集团军内，军这一编制形式在解放军内已基本不存在。

如今，解放军的军编制仅有一个即[中国人民解放军空降兵军](../Page/中国人民解放军空降兵军.md "wikilink")（原空降兵第15军），但从习惯上人们亦常将集团军误称为军。

## 参考文献

{{-}}

[Category:军队编制单位](../Category/军队编制单位.md "wikilink")
[军_(军队编制)](../Category/军_\(军队编制\).md "wikilink")